**改革**（），是指各種包括[政治](../Page/政治.md "wikilink")、[社會](../Page/社會.md "wikilink")、[文化](../Page/文化.md "wikilink")、[經濟](../Page/經濟.md "wikilink")、[宗教等方面改良革新](../Page/宗教.md "wikilink")，改革的实质是阶级利益的调整，以除舊佈新。目的是要革除现有的社会制度中不符合社会发展的部分，使之符合新的[生产力发展的需要](../Page/生产力.md "wikilink")。相較於[革命是以](../Page/革命.md "wikilink")[暴力的方式推翻原有政權以達成改變现狀的目的](../Page/暴力.md "wikilink")，改革是指在現有的[政治體制之內實行變革](../Page/政治體制.md "wikilink")。通常一個改革是否能成功也會影響該國的國勢，若成功可讓該國走向穩定局勢，若失敗可能遭致內亂或衝突。

改革必然要付出代價，且要承受內部和外部、客觀和主觀制約。\[1\]推动社会发展的重要动力，社会通过不断改革进步，是历史发展的必然趋势。

根據[馬克思學說](../Page/馬克思主義.md "wikilink")，历史上的改革，有**奴隶主性质的改革**（如[管仲改革](../Page/管仲变法.md "wikilink")）、**封建性质的改革**（如[商鞅变法](../Page/商鞅变法.md "wikilink")、北宋[熙宁变法](../Page/王安石变法.md "wikilink")）、**资本主义性质的改革**（如[日本明治维新](../Page/明治维新.md "wikilink")、[戊戌变法](../Page/戊戌变法.md "wikilink")、美国[罗斯福新政](../Page/罗斯福新政.md "wikilink")）还有**社会主义性质的改革**（中国[改革开放和苏联的](../Page/改革开放.md "wikilink")[经济改革](../Page/经济改革.md "wikilink")）。

## 中国歷史上的改革

### 古代

#### 先秦时期

这一时期的改革，是中国历史早期的改革，大多是为了适应生产力的发展以及争霸战争的需要，大多有利于封建国家的发展
[缩略图](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:XiMuLiXin.jpg "fig:缩略图")

  - 春秋时期晋献公、晋文公的内政改革
  - 春秋时期的[管仲改革](../Page/管仲.md "wikilink")
  - 郑国的子产变法
  - 秦国秦穆公的变法称霸
  - 楚庄王的改革
  - 鲁国的“[初税亩](../Page/初税亩.md "wikilink")”
  - [李悝变法](../Page/李悝变法.md "wikilink")
  - [吴起改革](../Page/吴起变法.md "wikilink")
  - [申不害变法](../Page/申不害.md "wikilink")
  - [邹忌改革](../Page/邹忌.md "wikilink")
  - 赵国的[胡服骑射](../Page/胡服骑射.md "wikilink")
  - [戰國時代](../Page/戰國時代.md "wikilink")[秦國的](../Page/秦國.md "wikilink")[商鞅變法](../Page/商鞅變法.md "wikilink")

#### 秦汉时期

  - [秦始皇对中央官制和地方行政制度的改变](../Page/秦始皇.md "wikilink")，实行[皇帝制度](../Page/皇帝.md "wikilink")、[三公九卿制](../Page/三公九卿制.md "wikilink")、[郡县制](../Page/郡县制.md "wikilink")，改革货币、文字和度量衡等
  - [汉武帝加强中央集权](../Page/汉武帝.md "wikilink")，实行[推恩令](../Page/推恩令.md "wikilink")、[罢黜百家，独尊儒术等一系列社会改革](../Page/罢黜百家，独尊儒术.md "wikilink")
  - [王莽改制](../Page/王莽改制.md "wikilink")
  - 东汉初年[光武帝的改革](../Page/光武帝.md "wikilink")

#### 魏晋南北朝时期

  - [魏文帝为防止](../Page/魏文帝.md "wikilink")[尚书台权力过大而进行的](../Page/尚书台.md "wikilink")[三省六部制的改革](../Page/三省六部制.md "wikilink")，从此中央官制开始走向三省六部制；实行[九品中正制拔选人才](../Page/九品中正制.md "wikilink")
  - 蜀汉[诸葛亮推行的改革](../Page/诸葛亮.md "wikilink")
  - 十六国[前秦皇帝](../Page/前秦.md "wikilink")[苻坚与](../Page/苻坚.md "wikilink")[王猛的改革](../Page/王猛.md "wikilink")
  - [宋武帝改革吏治](../Page/刘裕.md "wikilink")、重用寒门，实行“土断”等改革
  - [北魏孝文帝的汉化改革](../Page/孝文帝改革.md "wikilink")
  - [北周政治制度改革](../Page/北周.md "wikilink")，按[周礼设置天官](../Page/周礼.md "wikilink")、地官、春官、夏官、秋官、冬官六官

#### 隋唐时期

  - [隋文帝设立](../Page/隋文帝.md "wikilink")[三省六部制](../Page/三省六部制.md "wikilink")、[科举制度](../Page/科举制度.md "wikilink")、[均田令等制度的改革](../Page/均田令.md "wikilink")
  - [唐太宗时期](../Page/唐太宗.md "wikilink")[均田制和](../Page/均田制.md "wikilink")[租庸调制以及](../Page/租庸调制.md "wikilink")[府兵制的改革](../Page/府兵制.md "wikilink")
  - [武则天开创殿试和武举的改革](../Page/武则天.md "wikilink")

[缩略图](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Wang_Anshi_2.jpg "fig:缩略图")

  - [唐玄宗在位前期的谏官制度](../Page/唐玄宗.md "wikilink")、抑制豪族和佛教势力以及社会生产的改革
  - [唐德宗起用](../Page/唐德宗.md "wikilink")[杨炎推行](../Page/杨炎.md "wikilink")[两税法](../Page/两税法.md "wikilink")，以[刘晏改革漕运](../Page/刘晏.md "wikilink")，修改[盐法](../Page/盐法.md "wikilink")，行[常平法以改善财政的改制](../Page/常平法.md "wikilink")
  - [唐顺宗时期的](../Page/唐顺宗.md "wikilink")[永贞革新](../Page/永贞革新.md "wikilink")。废除宫市，停止地方进奉；废除五坊小儿，减轻税赋

#### 第二次民族大融合时期

这一时期民族政权并立，[宋朝的改革多是针对财政问题以及政治体制的改革](../Page/宋朝.md "wikilink")，[辽](../Page/辽朝.md "wikilink")、[金](../Page/金朝.md "wikilink")、[元等政权大多是进行少数民族封建化的变革](../Page/元朝.md "wikilink")

  - [辽太祖对国家体制的改革](../Page/辽太祖.md "wikilink")
  - [辽太宗采取因俗而治的统治方式](../Page/辽太宗.md "wikilink")，实行分治汉人和[契丹人](../Page/契丹人.md "wikilink")、南北两面官的[两院制的改制](../Page/两院制.md "wikilink")
  - [辽世宗合并南面官和北面官](../Page/辽世宗.md "wikilink")，成立南北枢密院，废南、北大王，形成一个[枢密院的改革](../Page/枢密院.md "wikilink")
  - [后周世宗精简](../Page/后周世宗.md "wikilink")[中央禁军](../Page/禁军.md "wikilink")，补充强健之士，形成“殿前诸班”的禁军的军事改革；打压[武人政治的政治改革等](../Page/军人.md "wikilink")
  - [宋太祖收精兵](../Page/宋太祖.md "wikilink")、削实权、制钱谷的政治改革以及[节度使制度的改革](../Page/节度使.md "wikilink")
  - [辽圣宗时期的汉化改革](../Page/辽圣宗.md "wikilink")
  - [范仲淹](../Page/范仲淹.md "wikilink")、[富弼](../Page/富弼.md "wikilink")、[韩琦等主持的](../Page/韩琦.md "wikilink")[庆历新政](../Page/庆历新政.md "wikilink")
  - [宋神宗时期](../Page/宋神宗.md "wikilink")[王安石主持的](../Page/王安石.md "wikilink")[王安石变法](../Page/王安石变法.md "wikilink")，新法包括均输法、青苗法、免役法、市易法、保甲法、保马法、方田均税法等。
  - 宋神宗的“[元丰改制](../Page/元丰改制.md "wikilink")”
  - [金太祖](../Page/金太祖.md "wikilink")[勃极烈制度的改革](../Page/勃极烈_\(消歧义\).md "wikilink")
  - [金熙宗时期的推动汉制改革](../Page/金熙宗.md "wikilink")，金朝官制此时基本汉化，建立以[尚书省为中心的三省制](../Page/尚书省.md "wikilink")。
  - [金海陵王时期实行](../Page/金海陵王.md "wikilink")[尚书省一省制](../Page/尚书省.md "wikilink")，都元帅府的改革
  - [金世宗的改革](../Page/金世宗.md "wikilink")
  - [金章宗时期的改革](../Page/金章宗.md "wikilink")
  - [宋理宗的端純更化和公田法](../Page/宋理宗.md "wikilink")
  - [元太祖时期对国家体制的改革](../Page/元太祖.md "wikilink")
  - [元太宗时期针对中原汉地进行的军事](../Page/元太宗.md "wikilink")、赋税制度、选官制度的改革
  - [元宪宗时期的军事改革](../Page/元宪宗.md "wikilink")
  - [元世祖实行一省两院制](../Page/元世祖.md "wikilink")、[行中书省](../Page/行中书省.md "wikilink")、[四等人制的改革](../Page/四等人制.md "wikilink")
  - [元仁宗推行以儒治国政策](../Page/元仁宗.md "wikilink")，[元祐复科等改革](../Page/元祐复科.md "wikilink")
  - [元英宗以儒治国](../Page/元英宗.md "wikilink")、加强中央集权和官僚体制的改制

#### 明清时期

这一时期的改革，多是封建社会后期对于强化中央集权，并且针对各种社会矛盾、财政问题以及民族关系的改革。

  - [明太祖废除](../Page/明太祖.md "wikilink")[丞相制度](../Page/丞相.md "wikilink")、建立三司制度以及[锦衣卫机构的政治改革以及地方上废除](../Page/锦衣卫.md "wikilink")[中书省](../Page/中书省.md "wikilink")，建立[卫所制度的改革](../Page/卫所制.md "wikilink")
  - [建文帝主持的](../Page/建文帝.md "wikilink")[建文改制](../Page/建文改制.md "wikilink")
  - [明成祖时期对](../Page/明成祖.md "wikilink")[内阁](../Page/内阁.md "wikilink")、[东厂制度等政治体制](../Page/东厂.md "wikilink")、军事体制以及迁都[北京等改革](../Page/北京.md "wikilink")
  - [明宣宗时期对](../Page/明宣宗.md "wikilink")[内阁制完善的改革](../Page/明朝内阁.md "wikilink")
  - [明英宗时期](../Page/明英宗.md "wikilink")[于谦在](../Page/于谦.md "wikilink")[土木之变后的军事改革以及废除](../Page/土木之变.md "wikilink")[殉葬制度](../Page/殉葬.md "wikilink")
  - [明穆宗实行](../Page/明穆宗.md "wikilink")[俺答封贡和](../Page/俺答封贡.md "wikilink")[隆庆开关的](../Page/隆庆开关.md "wikilink")“[隆庆新政](../Page/隆庆新政.md "wikilink")”
  - [明神宗时期](../Page/明神宗.md "wikilink")[张居正主持的改革](../Page/张居正.md "wikilink")
  - [明思宗挽救明朝的改革](../Page/明思宗.md "wikilink")，以失败告终
  - [清太祖建立](../Page/清太祖.md "wikilink")[八旗制度的改革](../Page/八旗制度.md "wikilink")
  - [清太宗更改](../Page/清太宗.md "wikilink")“[女真](../Page/女真.md "wikilink")”族名为“[满洲](../Page/满族.md "wikilink")”，改革满汉民族关系，联络[蒙古等一系列社会改革](../Page/漠南蒙古.md "wikilink")
  - [清世祖时期针对民族关系的改革](../Page/清世祖.md "wikilink")
  - [清圣祖时期对政治制度](../Page/清圣祖.md "wikilink")、民族制度的改革
  - [清世宗时期改革](../Page/清世宗.md "wikilink")[密折制度](../Page/密折.md "wikilink")、设立[军机处等中央制度改革](../Page/军机处.md "wikilink")，[废除贱籍](../Page/废除贱籍.md "wikilink")、[改土归流](../Page/改土归流.md "wikilink")、[摊丁入亩](../Page/摊丁入地.md "wikilink")、[火耗归公](../Page/火耗歸公.md "wikilink")、[一体当差一体纳粮](../Page/一体当差一体纳粮.md "wikilink")，设置[养廉银等社会改革](../Page/养廉银.md "wikilink")
  - [清高宗对整顿吏治](../Page/清高宗.md "wikilink")、朋党以及民族关系的改革
  - [清仁宗对](../Page/清仁宗.md "wikilink")[和珅等贪官的治理](../Page/和珅.md "wikilink")，整顿漕运、财政的改革

### 近现代

  - [清穆宗时期恭亲王](../Page/清穆宗.md "wikilink")[奕訢](../Page/奕訢.md "wikilink")、[曾国藩](../Page/曾国藩.md "wikilink")、[左宗棠](../Page/左宗棠.md "wikilink")、[李鸿章](../Page/李鸿章.md "wikilink")、[张之洞等发起的](../Page/张之洞.md "wikilink")[洋务运动](../Page/洋务运动.md "wikilink")
  - [清德宗时期](../Page/清德宗.md "wikilink")[康有为](../Page/康有为.md "wikilink")、[梁启超等发起的](../Page/梁启超.md "wikilink")**资产阶级性质**的[戊戌变法](../Page/戊戌变法.md "wikilink")，又称**百日维新**
  - 1901年立宪派康有为和梁启超推动立宪运动，[慈禧太后推行清末新政](../Page/慈禧太后.md "wikilink")。推行君主立宪、建立新军、废除科举、整顿财政等一系列社会改革
  - 1912年[中华民国](../Page/中华民国.md "wikilink")[南京临时政府建立后实行的一系列社会改革](../Page/南京临时政府.md "wikilink")
  - 1927年[南京国民政府建立后实行的经济改革](../Page/南京国民政府.md "wikilink")
  - [中国共产党在土地革命时期推行的](../Page/中国共产党.md "wikilink")[土地改革以及](../Page/土地改革.md "wikilink")1950年代实行的[土地改革运动](../Page/土地改革运动.md "wikilink")
  - [邓小平自](../Page/邓小平.md "wikilink")1978年以後的[改革開放政策](../Page/改革開放.md "wikilink")，实行[家庭联产承包责任制](../Page/家庭联产承包责任制.md "wikilink")、[社会主义市场经济](../Page/社会主义市场经济.md "wikilink")、[对外开放等一系列社会改革](../Page/对外开放.md "wikilink")

## 世界历史上的改革

### 古代

  - 古希腊[梭伦改革](../Page/梭伦改革.md "wikilink")，民主制改革
  - 古希腊[克里斯提尼的民主改革](../Page/克里斯提尼.md "wikilink")
  - 古希腊[伯利克里的民主改革](../Page/伯利克里.md "wikilink")
  - [罗马帝国皇帝](../Page/罗马帝国.md "wikilink")[克劳狄设立秘书处](../Page/克劳狄.md "wikilink")、财务处、司法处三大中央机关的中央政治制度改革，提高[骑士地位和将罗马公民权授予各邦人民的社会改革](../Page/骑士.md "wikilink")
  - 罗马帝国皇帝[哈德良将](../Page/哈德良.md "wikilink")[元首制改为](../Page/元首制.md "wikilink")[绝对君主制](../Page/绝对君主制.md "wikilink")，设立[元首顾问会](../Page/元首顾问会.md "wikilink")，加强联邦罗马化的改革
  - 罗马帝国皇帝[戴克里先改革军事](../Page/戴克里先.md "wikilink")，实行新税制的一系列改革
  - 罗马帝国皇帝[君士坦丁对行政区划以及](../Page/君士坦丁.md "wikilink")[帕拉丁骑兵卫队取代近卫军的改革](../Page/帕拉丁骑兵卫队.md "wikilink")
  - 古代7世纪日本的[大化改新](../Page/大化改新.md "wikilink")
  - 日本1333年[后醍醐天皇重新即位后进一步集中天皇权力](../Page/后醍醐天皇.md "wikilink")，设置记录所、杂诉决断所等中央机关，史称[建武新政](../Page/建武新政.md "wikilink")

### 近现代

  - [马丁·路德](../Page/马丁·路德.md "wikilink")[宗教改革](../Page/宗教改革.md "wikilink")
  - [加尔文宗教改革](../Page/加尔文.md "wikilink")

[缩略图](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Satsuma-samurai-during-boshin-war-period.jpg "fig:缩略图")明治维新时期的[萨摩藩武士](../Page/萨摩藩.md "wikilink")，明治维新是日本[近代化的起航](../Page/近代化.md "wikilink")。\]\]

  - [英国](../Page/英国.md "wikilink")[亨利八世的宗教改革](../Page/亨利八世.md "wikilink")
  - [俄罗斯帝国](../Page/俄罗斯帝国.md "wikilink")[彼得大帝西欧化的社会改革](../Page/彼得大帝.md "wikilink")
  - 俄罗斯帝国[叶卡捷琳娜二世的社会改革](../Page/叶卡捷琳娜二世.md "wikilink")
  - [1832年改革法令](../Page/1832年改革法令.md "wikilink")
  - 埃及[穆罕默德·阿里的近代化改革](../Page/穆罕默德·阿里.md "wikilink")
  - [俄国](../Page/俄罗斯帝国.md "wikilink")[亚历山大二世主持的](../Page/亚历山大二世.md "wikilink")[农奴制改革](../Page/俄国农奴制改革.md "wikilink")，以及改革司法、教育、地方自治等一系列社会改革
  - [美国总统](../Page/美国.md "wikilink")[林肯废除](../Page/林肯.md "wikilink")[黑人奴隶制的改革](../Page/奴隶制.md "wikilink")
  - [德国](../Page/普鲁士.md "wikilink")[俾斯麦强行推行陆军改革和新兵役制度的军事改革](../Page/俾斯麦.md "wikilink")
  - [日本於十九世紀中葉发起的资产阶级性质的](../Page/日本.md "wikilink")[明治維新](../Page/明治維新.md "wikilink")
  - [朝鲜高宗](../Page/朝鲜高宗.md "wikilink")1897年在军事、经济、私有制、教育等方面为适应工业化进行的[光武改革](../Page/光武改革.md "wikilink")。
  - 俄国[斯托雷平](../Page/斯托雷平.md "wikilink")1905年的[土地改革](../Page/斯托雷平土地改革.md "wikilink")
  - 1923年，土耳其国父凯末尔进行的[凯末尔改革](../Page/凱末爾改革.md "wikilink")
  - [美国](../Page/美国.md "wikilink")[大萧条期间的](../Page/大萧条.md "wikilink")[罗斯福新政](../Page/罗斯福新政.md "wikilink")
  - 战后[日本吉田茂的民主化改革](../Page/日本.md "wikilink")

[缩略图](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Roosevelt_inauguration_1932.jpg "fig:缩略图")的[富兰克林·罗斯福](../Page/富兰克林·罗斯福.md "wikilink")，他上任后实行的一系列整顿使美国的经济走向了正轨\]\]

  - [苏联](../Page/苏联.md "wikilink")[赫鲁晓夫针对](../Page/赫鲁晓夫.md "wikilink")[斯大林体制的弊端推行的社会改革](../Page/斯大林体制.md "wikilink")
  - 台灣於1950年代的土地改革：[三七五減租](../Page/三七五減租.md "wikilink")、[公地放領](../Page/公地放領.md "wikilink")、[耕者有其田](../Page/耕者有其田.md "wikilink")
  - 1955年[泰国](../Page/泰国.md "wikilink")[銮披汶·颂堪的政治](../Page/銮披汶·颂堪.md "wikilink")、经济改革
  - 1956年[匈牙利的农业改革](../Page/匈牙利.md "wikilink")，遭到了苏联的镇压
  - [捷克斯洛伐克共产党](../Page/捷克斯洛伐克共产党.md "wikilink")1968年的改革，又称“[布拉格之春](../Page/布拉格之春.md "wikilink")”
  - 台灣於1970年代的[十大建設](../Page/十大建設.md "wikilink")
  - 英国1979年[撒切尔夫人上台后](../Page/撒切尔夫人.md "wikilink")，推动企业[私有化](../Page/私有化.md "wikilink")，采用[货币主义政策](../Page/货币主义.md "wikilink")，抨击[福利制度的改革](../Page/福利國家.md "wikilink")
  - [苏联](../Page/苏联.md "wikilink")[勃列日涅夫推行的经济改革](../Page/勃列日涅夫.md "wikilink")
  - 美国[里根在减税](../Page/里根.md "wikilink")、缩小政府规模、减少政府对商业管制，刺激美国的经济的改制
  - 苏联[戈尔巴乔夫的经济及政治改革](../Page/戈尔巴乔夫.md "wikilink")，结果是[苏联解体](../Page/苏联解体.md "wikilink")
  - [美国](../Page/美国.md "wikilink")1992年[比尔·克林顿上台后](../Page/比尔·克林顿.md "wikilink")，抓住数字革命和[互联网带来的巨大机遇](../Page/互联网.md "wikilink")，促进了[美国经济的长期增长](../Page/美国经济.md "wikilink")
  - [俄罗斯联邦总统](../Page/俄罗斯联邦.md "wikilink")[叶利钦推动市场经济和民主制](../Page/叶利钦.md "wikilink")，采取“[休克疗法](../Page/休克疗法_\(经济学\).md "wikilink")”的经济改革
  - 俄罗斯总统[普京推行宏观经济管理](../Page/普京.md "wikilink")，对俄罗斯大幅的经济改革
  - [美国总统](../Page/美国.md "wikilink")[小布什推行减税计划](../Page/小布什.md "wikilink")、以及对于医疗保险和社会福利体制的改革

## 参考

[Category:政治运动](../Category/政治运动.md "wikilink")
[改革](../Category/改革.md "wikilink")
[Category:改革运动](../Category/改革运动.md "wikilink")

1.  [波蘭領導人](../Page/波蘭.md "wikilink")[雅魯澤爾斯基嘉言雋語](../Page/雅魯澤爾斯基.md "wikilink")，見李海明編，《時人雋語》，香港：明報報業、樹福文化事業，1989年7月，第25頁